%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "ana3-ue05"
%%% End:

\begin{exercise}
  Für $f \in L^1(\R), T>0$ sei $P_T f$ durch $P_T f(x)=\sum_{k \in \Z}{f(x+2kT)}$ definiert. Zeigen Sie, dass diese Reihen in der $L^1([-T,T])$-Norm unbedingt konvergieren, und dass die so definierte Funktion $2T$-periodisch ist. Für die Fourierreihenentwicklung
  \begin{equation*}
    P_T f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \sum_{n \in \Z}{c_n \exp\left(\i n x \frac{\pi}{T}\right)}
  \end{equation*}
  drücke man die Koeffizienten $c_n$ durch $\fouriertransform{f}$ aus.
\end{exercise}

\begin{proof}
   Mit $\norm{\cdot}_1$ bezeichnen wir die $L^1([-T,T])$-Norm. Außerdem definieren wir $f_k(x):=f(x+2kT)$. Wir zeigen zuerst die unbedingte Konvergenz indem wir zeigen, dass $P_T f = \sum_{k \in \Z}{f_k}$ in der $L^1([-T,T])$-Norm absolut konvergiert.
   \begin{equation}
     \label{eq:absolute-convergence}
     \sum_{k \in \Z}{\norm{f_k}_1}=\sum_{k \in \Z}{\int_{-T}^T{\abs{f(x+2kT)} \dif x}}
     = \sum_{k \in \Z}{\int_{-T+2kT}^{T+2kT}{\abs{f} \dif \lambda}}
     = \int_\R{\abs{f} \dif \lambda}
     < \infty.
   \end{equation}
  Damit folgt auch insbesondere, dass $P_T f$ in $L^1([-T,T])$ liegt.

  Die $2T$-Periodizität sehen wir aufgrund von
  \begin{equation*}
    P_T f(x + 2T) = \sum_{k \in \Z}{f(x + 2(k+1)T)} \stackrel{\text{unb. Konv.}}{=} \sum_{k \in \Z}{f(x + 2kT)} = P_T f(x).
  \end{equation*}

  Nun zur Berechnung der Fourierkoeffizienten. Wir definieren $g(x):=P_T f(xT/\pi)$ womit gilt:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      \fouriertransform{g}(n)
      & =\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\pi}^\pi{g(x)\exp(-\i nx) \dif x} \\
      & =\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\pi}^\pi{\sum_{k \in \Z}{f\left(x\frac{T}{\pi} + 2kT\right)} \exp(-\i nx) \dif x} \\
      &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-T}^T{\sum_{k \in \Z}{f(y + 2kT)} \exp\left(-\i n y\frac{\pi}{T} \right) \frac{\pi}{T} \dif y}.
    \end{split}
  \end{equation*}
  Für die Partialsummen dieser Reihe gilt $\abs{\sum_{k \in \Z}{f(y+2kT) \exp (-\i n\pi y/T)}} \leq \sum_{k \in \Z}{\abs{f(y+2kT)}}$ wobei die rechte Seite integrierbar ist wegen
  \begin{equation*}
    \int_{-T}^{T}{\sum_{k \in \Z}{\abs{f(y+2kT)}} \dif y}
    = \norm{\sum_{k \in \Z}{\abs{f_k}}}_1
    \leq \sum_{k \in \Z}{\norm{f_k}_1}
    \stackrel{(\ref{eq:absolute-convergence})}{<} \infty.
  \end{equation*}
  Damit haben wir eine integrierbare Majorante für die Partialsummen der Reihe gefunden und wir können nach dem Satz von der dominierten Konvergenz Integration und Summation vertauschen.
  Damit folgt
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      \fouriertransform{g}(n)
      &=\frac{1}{T}\sqrt{\frac{\pi}{2}} \sum_{k \in \Z}{\int_{-T}^T{f(y+2kT) \exp\left(-\i n y\frac{\pi}{T}\right) \dif y}} \\
      &=\frac{1}{T} \sqrt{\frac{\pi}{2}} \sum_{k \in \Z}{\int_{-T+2kT}^{T+2kT}{f(x)\exp\left(-\i n (x-2kT)\frac{\pi}{T} \right) \dif x}} \\
      &=\frac{1}{T} \sqrt{\frac{\pi}{2}} \int_\R{f(x) \exp \left(-\i n x\frac{\pi}{T}\right) \dif x} \\
      &= \frac{\pi}{T}\fouriertransform{f}\left(n\frac{\pi}{T}\right).
    \end{split}
  \end{equation*}

  Somit gilt dann für die Fourierreihenentwicklung
  \begin{equation*}
    P_T f(x)
    =\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{n \in \Z}{\frac{\pi}{T} \fouriertransform{f}\left(n\frac{\pi}{T}\right) \exp\left(\i n x\frac{\pi}{T}\right)}
    =\frac{1}{\sqrt{2T}}\sum_{n \in \Z}{\sqrt{\frac{\pi}{T}} \fouriertransform{f}\left(n \frac{\pi}{T}\right)\exp\left(\i n x\frac{\pi}{T}\right)}.
  \end{equation*}
  \qedhere \ fa
\end{proof}
